---
title: >-
    شمارهٔ ۳۴ - در منقبت حضرت امام موسی کاظم (ع)‏
---
# شمارهٔ ۳۴ - در منقبت حضرت امام موسی کاظم (ع)‏

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>گشودن می توانستی گره از کار اگر ناخن</p></div>
<div class="m2"><p>نبودی لاله سانم عقده ای در زیر هر ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>الم از خود رسد محنت پرستان را که همچون گل</p></div>
<div class="m2"><p>مرا پهلوی هر چاکی بروید در جگر ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سر مویی گره از رشتهٔ تقدیر نگشاید</p></div>
<div class="m2"><p>چو ماه نو گر انگشت شود سر تا به سر ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به امداد خسیسان کی برآید حاجت منعم</p></div>
<div class="m2"><p>که نتواند گشودن عقده از کار گهر ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گره موج هوا کی واکند از طرهٔ آهم</p></div>
<div class="m2"><p>گشودن چون تواند عقده از کار شرر ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به سعی از کار نگشاید گره گر در هر انگشتت</p></div>
<div class="m2"><p>بسان فلس ماهی روید از پا تا به سر ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شد از شکل پلنگم روشن این معنی که می آید</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیدردان بکار داغداران بیشتر ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نهادم تا به لب انگشت افسوس از تف آهم</p></div>
<div class="m2"><p>به خاک افتاد چون پروانهٔ بی بال و پر ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خسک در دیدهٔ خورشید ریزد سر مژگانت</p></div>
<div class="m2"><p>مه نو را کند نی رشک ابروی تو در ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز شوخی موج اشکم دیده را دلتنگ کی سازد</p></div>
<div class="m2"><p>نمی رنجد زند چون طفل بر روی پدر ناخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کی از تدبیر بگشاید دل آغشته در خونم</p></div>
<div class="m2"><p>که نتواند گشودن چون گره گردید تر ناخن</p></div></div>